\documentclass{beamer}
\usetheme{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{xcolor}
\input{../makros/math_makros.sty}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{\today}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
\maketitle
\section{Bellman-Ford-Algorithmus}
\begin{frame}{Dijkstra vs. Negative Kantengewichte}
    Wie können nun also mit Hilfe von Dijkstra's Algorithmus alle 
    kürzesten Wege in nichtnegativ gewichteten Graphen finden.\\[2em]
    Was passiert, wenn wir dieses Verfahren auf Graphen mit negativen 
    Kantengewichten anwenden wollen?
\end{frame}
\begin{frame}{Dijkstra vs. Negative Kantengewichte}
    Wir betrachten den folgenden Graphen. An welcher Stelle könnte 
    Dijkstra's Algorithmus Probleme bekommen?
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Dijkstra vs. Negative Kantengewichte}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    Wir entdecken den Knoten d das erste Mal bei der Exploration von 
    Knoten c (d[c] = 2 und d[d] = 4). Wenn wir nun d explorieren, 
    entdecken wir einen Pfad nach c, der wegen des negativen Gewichtes 
    der Kante (d,c) kürzer ist als der bisherige. Wenn wir darauf c
    erneut explorieren, finden wir also einen noch kürzeren Pfad zu 
    d...\\
    Dijkstra's Algorithmus läuft in eine Endlosschleife!
\end{frame}
\begin{frame}{Motivation}
    \begin{block}{Negative Zyklen}
        \pause
        Unter einem negativen Zyklus verstehen wir einen Kreis in einem
        gewichteten Graphen, bei dem die Summe seiner Kantengewichte 
        negativ ist.
    \end{block}
    Enthält ein Graph solche negativen Zyklen, können wir Dijkstra's 
    Algorithmus also nicht anwenden.\\[2em]
    Wir brauchen einen Algorithmus, der die Knoten, die über einen
    negativen Zyklus erreichbar sind, erkennt (und ihnen ggf. ein 
    spezielles Gewicht -\inft\ zuordnet).
\end{frame}
\begin{frame}{Herleitung}
    Wir betrachten den Graphen erneut:
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    Nun suchen wir einen Pfad von a nach f, der möglichst viele Kanten 
    enthält, den negativen Zyklus aber höchstens ein Mal durchläuft.
\end{frame}
\begin{frame}{Herleitung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation_colour.pdf}
    \end{figure}
    Wozu das Ganze? Wir können ein paar interessante Beobachtungen 
    anstellen.
\end{frame}
\begin{frame}{Beobachtungen}
    Wie viele Kanten kann ein Pfad in einem gerichteten Graphen G=(V,E) 
    maximal beinhalten, bevor er einen Zyklus durchläuft?\\[0.5em]
    Maximal \norm{V} - 1\\[1em]
    Wie können wir aus einem Pfad $(v_1,...,v_p)$, der einen Zyklus 
    enthält, beliebig viele unterschiedliche Pfade generieren?\\[0.5em]
    Indem wir den Zyklus unterschiedlich oft durchlaufen.\\[1em]
    Schlussfolgerung:\\
    Wissen wir, dass ein Pfad zwischen zwei bestimmten Knoten die Länge 
    \norm{V} - 1 besitzt und wir finden einen noch kürzeren Pfad zwischen
    diesen Knoten, wissen wir auch, dass ein negativer Zyklus vorliegt.
\end{frame}
\begin{frame}{Der Bellman-Ford-Algorithmus}
    Der Bellman-Ford-Algorithmus baut auf dieser Idee auf:\\
    Wir relaxieren ähnlich wie bei Dijkstra jede Kante, jedoch genau
    \norm{V} - 1 Mal und prüfen anschließend, ob wir kürzere Pfade finden.
    Ist dies der Fall, liegt ein negativer Zyklus vor.
\end{frame}
\begin{frame}{Pseudocode}
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \scriptsize
            \Function{BellmanFord}{G=(V,E), s: Vertex}: ([$\mathbb{N}_0
            \cup \{-\infty\}$], [Vertice])
            \State d \< $<\infty, \ldots, \infty>$: [$\mathbb{N}_0 \cup
            \{\pm\infty\}$, \norm{V}] 
            \State parent \< $<\bot, \ldots, \bot>$: [Vertice / $\bot$,
            $|V|$]
            \State parent[s] \< s
            \State d[s] \< 0
            \For{i \< 1 \textbf{to} \norm{V} - 1}
            \For{\textbf{each} (v,w) $\in$ E}
            \If{d[v] + c(v,w) < d[w]}
            \State d[w] \< d[v] + c(v,w)
            \State parent[w] \< v
            \EndIf
            \EndFor
            \EndFor
            \For{\textbf{each} (v,w) $\in$ E}
            \If{d[v] + c(v,w) < d[w]}
            \Comment G enthält negativen Zyklus
            \State infect(w)
            \Comment markiere w und alle über w erreichbare Knoten
            \EndIf
            \EndFor
            \State \textbf{return} (d,parent)
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    1. Schritt: \norm{V} - 1 = 5 Mal alle Kanten relaxieren\\
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & $\bot$ & $\bot$ & $\bot$ & 
            $\bot$ & $\bot$ \\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
                       & $\infty$ & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    1. Schritt: \norm{V} - 1 = 5 Mal alle Kanten relaxieren: Iteration 1\\
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & $\bot$ & 
            $\bot$ & $\bot$ \\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & 2 & $\infty$
                       & $\infty$ & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    1. Schritt: \norm{V} - 1 = 5 Mal alle Kanten relaxieren: Iteration 2\\
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & c & b & $\bot$ \\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & 2 & 4 & 5 & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    1. Schritt: \norm{V} - 1 = 5 Mal alle Kanten relaxieren: Iteration 3\\
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & \textcolor{orange}{d} & c & b & d\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & \textcolor{orange}{1} & 4 & 5 & 5
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    1. Schritt: \norm{V} - 1 = 5 Mal alle Kanten relaxieren: Iteration 4\\
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & d & c & b & d\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & 1 &  \textcolor{orange}{3} & 5 & 5
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    1. Schritt: \norm{V} - 1 = 5 Mal alle Kanten relaxieren: Iteration 5\\
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & d & c & b & d\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & \textcolor{orange}{0} & 3 & 5 &
            \textcolor{orange}{4}
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    2. Schritt: nach kürzeren Pfaden suchen
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & d & c & b & d\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & 0 & \textcolor{orange}{2} & 5 & 4
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    3. Schritt: Knoten markieren
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/motivation.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & d & c & b & d\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 4 & \textcolor{orange}{-\inft} & 
            \textcolor{orange}{-\inft} & 5 & \textcolor{orange}{-\inft}
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    \small
    Führt den Bellman-Ford-Algorithmus auf dem folgenden Graphen aus und
    notiert sowohl den Inhalt von d als auch von parent nach jedem
    Iterationsschritt in einer Tabelle nach dem Schema, das wir auch für
    Dijkstra's Algorithmus verwendet haben.
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c }
            \textbf{p[..] \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & a & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & $\bot$ & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & $\bot$ & & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & $\bot$ & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & $\bot$ & & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & $\bot$ & & & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
    \hspace{2em}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c }
            \textbf{d[..] \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & 0 & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c }
            \textbf{p[..] \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & a & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & $\bot$ & a & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & $\bot$ & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & $\bot$ & & & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
    \hspace{2em}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c }
            \textbf{d[..] \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & 0 & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & 1 & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 2 & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & 0 & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c }
            \textbf{p[..] \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & a & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & $\bot$ & a & c & &\\
            \hline
            \textbf{c} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & $\bot$ & & e & & \\
            \hline
            \textbf{e} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & $\bot$ & & c & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
    \hspace{2em}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c }
            \textbf{d[..] \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & 0 & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & 1 & -8 & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 2 & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & 3 & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & 0 & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & 3 & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c }
            \textbf{p[..] \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & a & & & b & \\
            \hline
            \textbf{b} & $\bot$ & a & c & &\\
            \hline
            \textbf{c} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & $\bot$ & & e & & \\
            \hline
            \textbf{e} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & $\bot$ & & c & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
    \hspace{2em}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c }
            \textbf{d[..] \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & 0 & & & -3 & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & 1 & -8 & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 2 & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & 3 & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & 0 & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & 3 & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../illustrations/bellman-ford/bellman-ford-exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c }
            \textbf{p[..] \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & a & & & b & \\
            \hline
            \textbf{b} & $\bot$ & a & c & &\\
            \hline
            \textbf{c} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & $\bot$ & & e & & \\
            \hline
            \textbf{e} & $\bot$ & a & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & $\bot$ & & c & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
    \hspace{2em}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c }
            \textbf{d[..] \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & 0 & & & -3 & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & 1 & -8 & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 2 & & & -1\\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & 3 & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & 0 & & & -3\\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & 3 & &
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Laufzeit}
    Für eine Ausführung vom Bellman-Ford-Algorithmus auf einem Graphen
    G=(V,E) iterieren wir zuerst \norm{V} - 1 = n - 1 Mal über alle 
    Kanten und markieren anschließend alle Kanten höchstens ein Mal mit
    dem Abstand -\inft. Mit \norm{E} = m:\\[1em]
    Die Laufzeit liegt somit in \bigO{n \cdot m}
\end{frame}
\end{document}
